### 巴巴罗萨与帝国内政（11）

#### Strained Relations with Berthold IV of Zähringen 与扎林根的贝特霍尔德四世的紧张关系

在1156年与贝阿特丽丝成婚后，巴巴罗萨授予贝特霍尔德四世自己在1152年时所保留的对洛桑、日内瓦和锡永主教的宗主权，以换取他交出勃艮第西部，还有汝拉山脉南部地区，扎林根曾就这些领地与勃艮第公爵有过纠纷。这种安排类似先前巴巴罗萨将易北河下游东北地区的主教区授予狮子亨利的行为，为自己在刚刚继承的领地巩固了权利。贝特霍尔德在伯尔尼西南建立了弗里堡（Fribourg/Freiburg im Üchtland）和伯尔尼城，并保留了对日内瓦湖北岸的洛桑的控制权；但他未能将萨伏伊地区的伯爵们从罗讷河上游、日内瓦湖东南的锡永、还有圣伯纳德大山口以北驱逐。不仅如此，日内瓦主教阿尔杜修斯（Bishop Arducius of Geneva）也在抵制他，这位主教是巴巴罗萨在1154年以该城市教会的名义册封的。因此贝特霍尔德的领主地位被限制在洛桑和巴塞尔之间，即现代法国-瑞士边界以东的地区，基本上也就包括阿雷河及其支流的山谷——伯尔尼在阿雷河畔，而弗里堡在萨恩河畔。

1156年后，贝特霍尔德又一次在巴巴罗萨手中吃了亏。狮子亨利急于扩大他在萨克森地区的地产，于是便劝说巴巴罗萨与他做领地上的交换。亨利同意将其妻子克莱曼丝（她是扎林根的贝特霍尔德的姐妹）在施瓦本地区的领地都交给巴巴罗萨：包括巴登南部的巴登韦勒（Badenweiler）城堡、100名教士还有500张生皮。作为交换，巴巴罗萨将萨克森南部的黑尔茨贝格（Herzberg）城堡还有哈茨山脉中的波尔德（Pöhlde）庄园授予狮子亨利。除了没有获得在这一地区狩猎的权利，亨利几乎获得了皇帝在这一地区的所有权利。也许正如巴巴罗萨在宪章中解释的那样，皇帝的职责始终是扩张帝国的领土，而绝不能减少，所以他在1158年1月1日促使诸侯们通过了一项条例，即他需要补偿帝国因他对狮子亨利授予领地而造成的损失；换而言之，诸侯们再次像1125年所作的那样，严格区分了皇帝直辖的帝国领地与斯陶芬家族的私产之间的区别。因此，巴巴罗萨需要将他从父亲那里继承的，或是他以私人名义购置的其他财产转让一部分进入皇室领地。从狮子亨利手中收购莱茵河右岸的巴登韦勒，与斯陶芬家族在阿尔萨斯地区的领地正好接壤，加强了巴巴罗萨在莱茵河上游的势力，也加强了勃艮第与斯陶芬家族在莱茵河下游法兰克尼亚地区的领地之间的联系。毫无疑问，贝特霍尔德当然不希望这样的事情发生，他希望狮子亨利能够留住巴登韦勒（毕竟狮子亨利的领地主要集中在萨克森）。现在施瓦本地区斯陶芬家族与扎林根家族的领土争夺纠纷又开始了。

1161年6月后的某天，巴巴罗萨选择了维特尔斯巴赫的康拉德而不是贝特霍尔德的兄弟鲁道夫成为美因茨大主教，1162年秋，贝特霍尔德在给法国国王路易七世的信中表示，他愿意在一切事务中为法国国王效劳，效忠于他。【你这浓眉大眼的，这就当德奸啦？】如果皇帝作为“教会和法律的破坏者”对路易有任何威胁，那么贝特霍尔德及其所有的朋友和下属，还有一些德意志地区的重要诸侯——要么是因为他们是公爵的同党，要么是因为他们与贝特霍尔德一样憎恨皇帝——都会联合起来为路易提供帮助，效忠于他。【巴巴罗萨你这皇帝当得不行啊……】正如贝特霍尔德对路易控诉的那样，他的兄弟鲁道夫实际上已经当选，但巴巴罗萨出于对扎林根家族的敌视而撤销了他作为候选人的资格。贝特霍尔德正要安排他的弟弟去找路易，请求国王向教宗亚历山大三世求情，让教宗出面恢复鲁道夫的合法地位——这显然表示贝特霍尔德已经考虑放弃支持巴巴罗萨所立的对立教宗维克多四世了。

巴巴罗萨对贝特霍尔德潜在的叛国行为反应十分迅速。1162年9月7日，在圣让德洛讷（Saint-Jean-de-Losne）的集会上，诸侯们确认了阿尔杜修斯主教作为帝国诸侯的地位，并撤销了贝特霍尔德对日内瓦教区的宗主权。如果我们采用两位13世纪的编年史学家的记载，那么巴巴罗萨在当时甚至建议狮子亨利与他的妻子克莱曼丝（贝特霍尔德的姐妹）离婚，并充当了证人，导致他们的婚姻于1162年12月23日以血缘关系为由解除。根据蒙斯的吉尔伯特的说法，巴巴罗萨之所以劝说狮子亨利与妻子离婚，是因为他害怕扎林根家族和韦尔夫家族联合起来对付他；但吉尔伯特的记载写于12世纪90年代中期，可能受到了亨利在1180年被剥夺公国一事的影响。亨利在1147年与克莱曼丝结婚后就一直没有儿子，他可能并不需要巴巴罗萨给他过多的暗示便动了想要离婚再娶的心思。

贝特霍尔德和巴巴罗萨的嫌隙并没有持续多久。公爵在1166-1167年还是加入了巴巴罗萨的第四次意大利战役，并且还是幸运的生还者之一。 而巴巴罗萨则支持贝特霍尔德在低地地区扩张的野心，以求将贝特霍尔德的注意力从施瓦本地区转移。贝特霍尔德的母亲克莱曼丝是那穆尔和卢森堡伯爵亨利的三个姐妹之一，而亨利又没有子嗣，于是他也是潜在的继承人之一。1167年亨利和巴巴罗萨达成共识，选举扎林根的鲁道夫成为列日主教。在巴巴罗萨的明确要求下，经那穆尔的亨利同意，特里尔大主教阿诺德于1171年同意，在恒利伯爵去世后，将亨利在特里尔主教区持有的封地转让给贝特霍尔德和其子贝特霍尔德五世。当扎林根家族接收这些领地时，他们需要向大主教或其继任者支付350镑。鲁道夫主教将在其父早逝的情况下担任贝特霍尔德五世的监护人，而巴巴罗萨则以财产作担保来履行协议。因此，巴巴罗萨不仅成功地让斯陶芬家族也站稳了脚跟，也没有过分得罪扎林根的贝特霍尔德四世。
